% Created 2021-05-21 vie 23:51
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\author{David Pineda}
\date{\today}
\title{Iniciar un proyecto con Org-mode}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda},
 pdftitle={Iniciar un proyecto con Org-mode},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.4.3)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Introducción}
\label{sec:orgf98be5c}


En esta sesión aprenderemos a preparar un proyecto para trabajar con el sistema
de edición \textbf{Org-mode}. 

Consiste primero en \emph{pensar} algo que se necesita enseñar, documentar o
escribir. Luego en aprender a utilizar alguna herramienta para el control de
versiones     

Aprenderemos también algunas de los principales usos que se le da a \textbf{Org-mode},
así como también realizaremos algunos ejercicios prácticos.


\subsection{¿Dónde estamos en el curso de Org-mode?}
\label{sec:orgd733c13}

Podemos ubicar modularmente en la etapa de \emph{planificación general}. Esto es,
como se explica en el diagrama \ref{diagrama1}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=450px]{./img/diagrama_1.png}
\caption{\label{diagrama1}Preparación de un proyecto en Org-mode}
\end{figure}


\section{La diversidad de usos de Orgmode}
\label{sec:org3d47140}


Entre los usos más cotidianos de esta forma de escribir textos he visto que son:

\begin{description}
\item[{agenda de eventos}] \url{https://orgmode.org/manual/Agenda-Commands.html}
\item[{gestión de tareas}] \url{https://orgmode.org/manual/TODO-Items.html}
\item documentos varios
\item[{notas de investigación}] \url{https://github.com/org-roam/org-roam}
\item investigación científica
\item desarrollo de software
\item aprendizaje
\item enseñanza
\item textos
\end{description}

Y pues, combinaciones de todas las herramientas en el mismo archivo.

\section{Creación de una estructura para el proyecto}
\label{sec:org56521dc}

A modo de ejemplo, como recomendación, cuando iniciemos un proyecto que pueda
contener varios capítulos o sesiones, podemos generar una estructura ordenada
que nos sea fácil ubicarnos y que quienes usen el documento les sea fácil
encontrar los contenidos.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/estructura.png}
\caption{\label{estructura_basica}Estructura de un proyecto de varias sesiones, secciones o capítulos}
\end{figure}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{text}
f proyecto/principal.org
f proyecto/README.org
f proyecto/LICENCIA_CC_P2P
d proyecto/difusion
f proyecto/sesion_1/guia.org
d proyecto/sesion_1/img
d proyecto/sesion_1/ejercicios
f proyecto/sesion_1/guia.org
d proyecto/sesion_2/img
d proyecto/sesion_2/ejercicios
f proyecto/sesion_1/guia.org
d proyecto/sesion_3/img
d proyecto/sesion_3/ejercicios
\end{minted}

Enviamos este texto (demarcado entre las etiquetas begin\_src y end\_src) con la
acción:

\begin{verbatim}
C+u C+c C+v C+t
\end{verbatim}

Se almacena o (\emph{tanglea}) en \textbf{estructura.txt}.

Verificamos que exista el archivo con \textbf{cat} de \textbf{bash}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
cat estructura.txt
\end{minted}

\begin{verbatim}
f proyecto/principal.org
f proyecto/README.org
f proyecto/LICENCIA_CC_P2P
d proyecto/difusion
f proyecto/sesion_1/guia.org
d proyecto/sesion_1/img
d proyecto/sesion_1/ejercicios
f proyecto/sesion_1/guia.org
d proyecto/sesion_2/img
d proyecto/sesion_2/ejercicios
f proyecto/sesion_1/guia.org
d proyecto/sesion_3/img
d proyecto/sesion_3/ejercicios
\end{verbatim}

Verificamos nuestros filtros para:

\begin{description}
\item[{d}] directorio
\item[{f}] archivo
\end{description}

Listando solamente \textbf{directorios}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
awk '/^d/{print $NF}' estructura.txt
\end{minted}

\begin{verbatim}
proyecto/difusion
proyecto/sesion_1/img
proyecto/sesion_1/ejercicios
proyecto/sesion_2/img
proyecto/sesion_2/ejercicios
proyecto/sesion_3/img
proyecto/sesion_3/ejercicios
\end{verbatim}


Luego,los \textbf{archivos}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
awk '/^f/{print $NF}' estructura.txt
\end{minted}

\begin{verbatim}
proyecto/principal.org
proyecto/README.org
proyecto/LICENCIA_CC_P2P
proyecto/sesion_1/guia.org
proyecto/sesion_1/guia.org
proyecto/sesion_1/guia.org
\end{verbatim}


Vemos que están correctamente filtrados.

Si existe el archivo y los filtros están correctos, entonces podemos \textbf{construir}
la estructura base del proyecto. 

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
awk '/^d/{print $NF}' estructura.txt | xargs mkdir -p
awk '/^f/{print $NF}' estructura.txt | xargs touch
\end{minted}

Revisamos si la crea correctamente.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
ls -R  ./proyecto
\end{minted}

\begin{verbatim}
./proyecto:
difusion
LICENCIA_CC_P2P
principal.org
README.org
sesion_1
sesion_2
sesion_3

./proyecto/difusion:

./proyecto/sesion_1:
ejercicios
guia.org
img

./proyecto/sesion_1/ejercicios:

./proyecto/sesion_1/img:

./proyecto/sesion_2:
ejercicios
img

./proyecto/sesion_2/ejercicios:

./proyecto/sesion_2/img:

./proyecto/sesion_3:
ejercicios
img

./proyecto/sesion_3/ejercicios:

./proyecto/sesion_3/img:
\end{verbatim}


O bien, creando el \textbf{árbol del directorio} con el comando \textbf{tree}.


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
tree ./proyecto
\end{minted}

\begin{verbatim}
./proyecto
├── difusion
├── LICENCIA_CC_P2P
├── principal.org
├── README.org
├── sesion_1
│   ├── ejercicios
│   ├── guia.org
│   └── img
├── sesion_2
│   ├── ejercicios
│   └── img
└── sesion_3
    ├── ejercicios
    └── img

10 directories, 4 files
\end{verbatim}

\section{Etiquetas más importantes}
\label{sec:org18173dc}

Vamos a escribir un \emph{documento principal}, esté contendrá:

\begin{itemize}
\item introducción
\item objetivos
\item plan de sesiones
\item herramientas necesarias
\item equipo integrante
\end{itemize}

Usaremos, en esta ocasión, las siguientes \textbf{marcas} que reconoce \textbf{emacs} para
\textbf{Org-mode}

\begin{itemize}
\item TITLE
\item AUTHOR
\item DATE (C+c .)
\item EMAIL
\end{itemize}

Y veremos que pasa con:

\begin{itemize}
\item Índice Tabla de contenidos (TOC)
\item Listas
\item Enlace
\item Imagen
\item Idioma
\item Name
\item Caption
\item Atributos
\end{itemize}

Luego, para \textbf{exportar} a algún formato específico:

Para html (web):

\begin{verbatim}
C+c C+e h h
\end{verbatim}

Para pdf

\begin{verbatim}
C+c C+e l p
\end{verbatim}

Debería aparecer un \textbf{menú de opciones} similar al de la imagen  \ref{menuexporta}

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/exportar.png}
\label{menuexporta}
\end{center}

Ahí, si te fijas en las letras marcadas en \textbf{rojo}, puedes escoger el formato de
salida. 

\subsection{Ejercicio.}
\label{sec:orgd884aca}

Toma el \textbf{cuento} que está en  \textbf{ejercicios} o bien, trabaja con alguno de tu
gusto, que sea de a lo más un par de páginas.

\begin{itemize}
\item Quitar el título y exportar.
\item Quitar autor y exportar.
\item Agregar autor.
\item Ver que pasa si en la etiqueta \textbf{\#+OPTIONS} se cambia a \textbf{toc:t}, \textbf{toc:nil}
\item Buscar una imagen que ilustre el contenido de la historia, ponerla al
\end{itemize}
principio al final.
\begin{itemize}
\item Listar los personajes. Mostrar la lista de diferentes formas.
\item ¿Qué palabra te llamó la atención? Pon un enlace a su significado.
\end{itemize}

\section{Corrección ortográfica}
\label{sec:org4fd3d2e}

Instaremos un software para que nos ayude en la corrección ortográfica en el
proceso escritura.

Primero instalamos el software.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sudo apt install aspell-es
\end{minted}

Luego, en el archivo de configuración \textbf{\textasciitilde{}/.spacemacs} agregaremos en el bloque
\textbf{layers} las siguientes líneas.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{common-lisp}
(spell-checking :variables
                pell-checking-enable-by-default t
                spell-checking-enable-auto-dictionary nil
                enable-flyspell-auto-completion t)
\end{minted}

Luego, para activar el diccionario \textbf{español}, en el bloque \textbf{user-config}
añadimos la líneas

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{common-lisp}
(setq-default ispell-program-name "aspell")
(setq ispell-change-dictionary "spanish")
\end{minted}

Finalmente, actualizamos la configuración con la combinación de teclas.

\begin{verbatim}
M+m+e+R
\end{verbatim}
\end{document}
